
\section{Ressourcen -- T. Erpelding}

\subsection{Anforderungen} \label{subsec:rs_requirements}
  Das Modul Ressourcen soll der Abfrage des Ressourcenstandes, dem Abbau von 
  Ressourcen und dem Management der Arbeiter dienen. Um dies zu erfüllen, 
  bedarf es folgender Anforderungen:

  \begin{itemize}
    \item Der Ressourcenstand muss abgefragt und wiedergegeben werden. \\
      Der Bau von Einheiten/Gebäuden muss finanziert werden können. \\
      (Schnittstelle zum Agenten/ConstructionBuilder)
    \item Die Arbeiter sollen organisiert werden. \\
      (Schnittstelle zum Abstraction Modul)
    \item Bei Anforderung sollen Arbeiter dem forderndem Agenten/Modul übergeben 
      werden. \\
      (Schnittstelle zum Construction Builder).
    \item Freistehende Arbeiter sollen wieder an den Ressourcen-Abbau überführt 
      werden. \\
      (Schnittstelle zum Agenten)
	\end{itemize}

  Um die gegebenen Anforderungen zu erfüllen, benutzt das Modul Informationen, 
  die es von der PySC2-API und den anderen Modulen erhält, insbesondere dem 
  Construction-Builder. Das Modul selbst wird als Sub-Zustandsautomat des Agenten
  implementiert und enthält die in \ref{subsec:rs_satemachine} beschriebenen Zustände.
    
\subsection{Konzept: Zustände des Ressourcenautomaten} \label{subsec:rs_satemachine}
  Der Ressourcen-Zustandsautomat beinhaltet folgende Zustände:
  
  \begin{enumerate}
    \item {\ttfamily SELECTING} -- Auswahl
    \item {\ttfamily CHECKING} -- Überprüfung
    \item {\ttfamily SELECT\_IDLE\_WORKER} -- Wähle untätigen Arbeiter
    \item {\ttfamily RETURN\_IDLE\_WORKER} -- Schicke untätigen Arbeiter zurück
    \item {\ttfamily FILLING\_UP} -- (Be)fülle Vespene Minen
    \item {\ttfamily CHECKING\_RESSOURCES} -- Überprüfe Resourcen
  \end{enumerate}

  Beim {\ttfamily SELECTING} sollen ein oder mehrere Arbeiter ausgewählt werden. Ist dabei 
  die Flag {\ttfamily fillUpVespeneMines} des RessourcenHandlers {\ttfamily True}, so wird 
  {\ttfamily safeOne} ebenfalls {\ttfamily True} gesetzt und an die Auswahl-Funktion übergeben. 
  Damit wird garantiert, dass genau ein Arbeiter ausgewählt wird. Im anderen Fall 
  können auch mehrere Arbeiter ausgewählt werden. Wenn die Arbeiterauswahl erfolgreich 
  ist, wird das Modul in den Zustand {\ttfamily CHECKING} gesetzt. \bigskip

  Der zweite Zustand {\ttfamily CHECKING} überprüft, ob Arbeiter ausgewählt wurden und zum 
  Abbau bereite Vespene-Minen existieren. Je nach eingetroffenen Bedingungen versetzt 
  er den Zustandsautomaten in die entsprechenden Folge-Zustände. Bei existierenden 
  Vespene-Minen folgt der Zustand {\ttfamily FILLING\_UP}, bei ausgewähltem Arbeiter ohne 
  existierende Vespene-Minen folgt der Zustand {\ttfamily CHECKING\_RESSOURCES}, ist kein Arbeiter 
  ausgewählt wird der Zustand wieder auf {\ttfamily SELECTING} zurückgesetzt. \bigskip

  {\ttfamily SELECT\_IDLE\_WORKER} dient der Überprüfung und Auswahl untätiger Arbeiter. Das 
  Modul überprüft dabei wieder über eine If-Bedingung, ob es untätige Arbeiter 
  gibt. Existieren untätige Arbeiter, werden diese über die Funktion {\ttfamily selectIdleWorker()} 
  ausgewählt und der Zustand wird auf {\ttfamily RETURN\_IDLE\_WORKER} gesetzt. Sollten keine existieren, 
  wird der Zustand des Automaten auf {\ttfamily FILLING\_UP} gesetzt. \bigskip

  Im Zustand {\ttfamily RETURN\_IDLE\_WORKER} wird der ausgewählte, untätige Arbeiter 
  zurück zum Abbauen von Ressourcen geschickt. Sollte der Arbeiter noch Ressourcen seines 
  vorherigen Arbeitsplatzes mit sich führen, wird er automatisch an das entsprechende 
  Ressourcen-Feld zurückgeschickt, andernfalls wird er zum Mineralienabbau geschickt. 
  Abschließend wird der Automat auf den Zustand {\ttfamily FILLING\_UP} gesetzt. \bigskip

  Der Zustand {\ttfamily FILLING\_UP} sorgt dafür, dass vorhandene Vespene-Minen gefunden 
  und mit maximaler Kapazität an Arbeitern ausgestattet werden. Dafür wird die 
  RessourcenHandler-Funktion {\ttfamily fillUpVespeneBuildings(...)} aufgerufen, welche die 
  vorhandenen Vespene-Minen vom Construction-Builder bezieht, auffüllt und dabei die Variable 
  {\ttfamily filledUp} entweder auf {\ttfamily True} oder {\ttfamily False} setzt. Ist die Mine vollständig besetzt, 
  wird die Variable auf {\ttfamily True} und der Automat auf {\ttfamily CHECKING\_RESSOURCES} gesetzt. 
  Ansonsten wird die Variable auf {\ttfamily False} und der Automat wieder auf {\ttfamily SELECTING} 
  gesetzt, sodass sich der Vorgang wiederholt, bis alle Minen aufgefüllt sind. \bigskip

  Der letzte erläuterte Zustand ist {\ttfamily CHECKING\_RESSOURCES}. Dieser Zustand 
  überprüft, falls es eine zu überprüfende Id gibt, ob genug Ressourcen für das Bauen eines 
  Gebäudes oder Ausbilden einer Einheit mit der besagten Id vorhanden sind. \bigskip 
  
  Der Zustandsautomat ist in Abbildung \ref{fig:rs_statemachine} vereinfacht dargestellt.
  
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.29]{Ressourcen/rs_statemachine.pdf}
    \caption[Zustandsautomat des Ressource-Handlers]{Zustandsautomat des Ressource-Handlers}
    \label{fig:rs_statemachine}
  \end{figure}

\subsection{Konzept: Funktionen des Resourcen-Moduls}
  In diesem Abschnitt wird das Zusammenspiel der implementierten Funktionen genauer betrachtet 
  und deren Funktionsweise erklärt. %Das Resourcen-Modul besteht aus folgenden Funktionen:
  
  %\begin{enumerate}
  %  \item {\ttfamily getRessources(...)}
  %  \item {\ttfamily checkIfPossible(...)}
  %  \item {\ttfamily selectWorker(...)}
  %  \item {\ttfamily selectIdleWorker(...)}
  %  \item {\ttfamily hasIdleWorker(...)}
  %  \item {\ttfamily isWorkerSelected(...)}
  %  \item {\ttfamily getCurrentSelectionCount(...)}
  %  \item {\ttfamily checkWorkerSelection(...)}
  %  \item {\ttfamily returnIdleWorker(...)}
  %  \item {\ttfamily returnIdleWorkerQuick(...)}
  %  \item {\ttfamily \_sendVespineCollectors(...)}
  %  \item {\ttfamily fillUpVespeneBuildings(...)}
  %  \item {\ttfamily \_selectMineralsCollectingWorker(...)}
  %  \item {\ttfamily \_getBase(...)}
  %  \item {\ttfamily \_getMineralCoordinates(...)}
  %  \item {\ttfamily getCurrentState(...)}
  %  \item {\ttfamily setCurrentState(...)}
  %\end{enumerate}

  \subsubsection*{getRessources(...)}
    Die Funktion erhält als Eingabe-Parameter die eigene Klasse und ein 
    Observer-Objekt. Vorhandene Mineralien und Vespene-Gase werden vom 
    Observer-Objekt herausgelesen und in eigene Variablen (minerals und vespene) 
    gespeichert. Diese beiden werden wiederum in ressources als List 
    zusammengefasst und zurückgegeben.

  \subsubsection*{checkIfPossible(...)}
    Bekommt die eigene Klasse, ein Observer-Objekt und eine unitId 
    (Einheiten-Kennung) übergeben. Zuerst fragt die Funktion die Produktionskosten der Unit 
    (Einheit oder Gebäude) im {\ttfamily unitDictionary} ab und speichert das 
    Ergebnis in der Variablen {\ttfamily ressource}. In der darauffolgenden 
    If-Bedingung wird abgefragt, ob die aktuell vorhandenen Resourcen größer 
    sind, als die Beanspruchten. Ist das der Fall, gibt die Funktion 
    {\ttfamily True} zurück, ansonsten {\ttfamily False}.

  \subsubsection*{selectWorker(...)}
    Enthält als Eingabe-Parameter die eigene Klasse, ein Observer-Objekt, eine 
    baseId (Haupt-gebäude-Kennung per default auf 0 gesetzt) und eine Flag safeOne 
    übergeben. Überprüft zuerst in einer If-Abfrage mit dem Funktionsaufruf 
    {\ttfamily hasIdleWorker(obs)}, ob untätige Arbeiter vorhanden sind. Dabei wird 
    widerum das Observer-Objekt übergeben. Fällt die Abfrage positiv, \dH wahr aus, 
    so wird die Funktion {\ttfamily selectIdleWorker()} aufgerufen und {\ttfamily selected} 
    als Flag auf {\ttfamily True} gesetzt. Ist dies nicht der Fall, ist {\ttfamily selected} 
    das Ergebnis der Funktion {\ttfamily \_selectMineralCollectingWorker(obs, baseId, safeOne)}. 
    Zum Schluss wird {\ttfamily selected} zurückgegeben.

  \subsubsection*{selectIdleWorker(...)}
    Bekommt nur die eigene Klasse als Eingabe-Parameter übergeben. Es handelt 
    sich um eine Methode ohne Rückgabewert. Ihre Aufgabe besteht darin den 
    API-Befehl für das Auswählen von untätigen Arbeitern in die {\ttfamily actionQueue} 
    (Aktionswarteliste) abzulegen, damit dieser später vom Agenten ausgeführt wird.

  \subsubsection*{hasIdleWorker(...)}
    Übergeben werden der Funktion zu Beginn die eigene Klasse und ein Observer-Objekt. 
    In einer If-Bedingung wird abgefragt, ob das Observer-Objekt die ActionId (Aktionskennung) 
    für die Auswahl untätiger Arbeiter in den verfügbaren Aktionen liegt. Trifft dies 
    zu, gibt die Funktion {\ttfamily True} zurück, andernfalls wird {\ttfamily False} 
    zurückgegeben.

  \subsubsection*{isWorkerSelected(...)}
    Enthält als Eingabe-Parameter die eigene Klasse und ein Observer-Objekt. 
    Zuerst setzt die Funktion die Variable {\ttfamily selected = False}. Diese fungiert 
    im weiteren Verlauf als Flag und ist auch Rückgabewert der Funktion. In einer 
    If-Bedingung wird abgefragt, ob die aktuelle Auswahl die Id der Arbeiter enthält. 
    Trifft die Bedingung zu, wird {\ttfamily selected = True} gesetzt, ansonsten wird die 
    nächste If-Abfrage ausgeführt. Sollte {\ttfamily selected} immer noch {\ttfamily False} 
    sein, so wird mit der Abfrage des Observer-Objektes die Länge der Mehrfachauswahlliste 
    ermittelt. Ist sie größer null, folgt die nächste Bedingung. Darin wird die Liste mit einer 
    {\ttfamily for-loop} ihrer Länge nach durchiteriert. Sollte darin ein Arbeiter gefunden 
    werden, wird {\ttfamily selected = True} gesetzt und die Schleife abgebrochen (via 
    {\ttfamily break}). Am Ende gibt die Funktion {\ttfamily selected} zurück.

  \subsubsection*{getCurrentSelectionCount(...)}
    Bekommt die eigene Klasse und ein Observer-Objekt als Eingabe-Paramter. 
    Beginnt damit seine Ausgangsvariable {\ttfamily count} zu initialisieren und auf {\ttfamily 0} 
    zu setzen. Überprüft, wie in {\ttfamily isWorkerSelected}, ob in der aktuellen Auswahl 
    ein Arbeiter vorhanden ist. Ist das der Fall, wird {\ttfamily count} auf {\ttfamily 1} gesetzt. 
	Bei Mehrfachauswahl wird nur die Länge der Auswahlliste ermittelt und in 
    {\ttfamily count} abgespeichert. Zum Schluss gibt die Funktion {\ttfamily count} zurück.

  \subsubsection*{checkWorkerSelection(...)}
    Übergeben werden der Funktion die eigene Klasse und ein Observer-Objekt. Die Funktion 
    hat keine Rückgabe und besteht im wesentlichen aus zwei If-Abfragen. Die erste fragt, 
    ob ein Arbeiter ausgewählt ist. Trifft das zu, wird die zweite If-Bedingung abgefragt, 
    trifft es nicht zu, wird der Status des Automaten auf {\ttfamily SELECTING} gesetzt. In der 
    zweiten If-Abfrage wird die {\ttfamily fillUpVespeneMines} Flag geprüft. Ist sie 
    wahr, wird der Automat auf den Status {\ttfamily FILLING\_UP} gesetzt, ansonsten auf 
    {\ttfamily CHECK\_RESSOURCES}.

  \subsubsection*{returnIdleWorker(...)}
    Enthält als Eingabe-Parameter die eigene Klasse, ein Observer-Objekt und die 
    baseId=0 (Hauptgebäude-Kennung). Zuerst werden die Koordinaten von Mineralienfeldern 
    im Bildschirm mit der Funktion {\ttfamily \_getMineralCoordinates(obs)} 
    in ein Tupel {\ttfamily (unitX, unitY)} gespeichert. Ist die Länge des Tupel größer 
    null, so wird die Aktion zum Sammeln von Mineralien mit dem Mittelwert der Mineralien-Koordinaten 
    (X- und Y-Mittelwert) in die {\ttfamily actionQueue} (Aktionswarteliste) gelegt 
    und {\ttfamily True} von der Funktion zurückgegeben. Ist die Länge kleiner-gleich null, also 
    wurden keine Mineralienfelder gefunden, so werden Koordinaten der Basis (Hauptgebäude) verwendet, 
    um die Kamera, also den Screen, an die richtige Position zu bewegen. Außerdem wird in diesem Fall 
    {\ttfamily False} zurückgegeben.

  \subsubsection*{returnIdleWorkerQuick(...)}
    Bekommt nur die eigene Klasse übergeben. Fügt der {\ttfamily actionQueue} 
    (Aktionswarteliste) den API-Befehl hinzu, der einen Arbeiter an seine vorherige 
    Ressourcen-Abbaustelle zurück schickt, sofern er noch die jeweilige Ressource mit 
    sich trägt.

  \subsubsection*{\_sendVespeneCollectors(...)}
    Übergeben werden als Eingabe-Parameter nur die eigene Klasse und ein 
    Observer-Objekt. Zuerst wird geprüft, ob mehr als ein Arbeiter ausgewählt wurde. 
    Bei der Auswahl mehrerer Arbeiter wird der API-Befehl, der aus der Mehrfachauswahl 
    eine einzelne Einheit auswählt, in die {\ttfamily actionQueue} (Aktionsliste) gelegt.
    Danach wird die neueste Vespene-Mine in die Variable {\ttfamily vespeneMine} gespeichert. 
    Danach wird zum einen die Aktion {\ttfamily MOVE\_CAMERA} mit Minimap-Koordinaten 
    der Vespene-Mine und zum anderen die Aktion {\ttfamily HARVEST\_GATHER\_SCREEN} mit 
    Bilschirm-Koordinaten der Vespene-Mine in der {\ttfamily actionQueue} abgelegt und 
    die Variable {\ttfamily fillUpCounter} um einen angehoben. Danach wird in einer If-Abfrage 
    geprüft, ob der Wert drei für den {\ttfamily fillUpCounter} erreicht ist. Trifft das zu, wird die Flag 
    {\ttfamily fillUpVespeneMines} wieder auf {\ttfamily False} gesetzt und der 
    {\ttfamily fillUpCounter} auf null. Danach gibt die Funktion {\ttfamily True} zurück. Trifft das 
    nicht zu, gibt die Funktion {\ttfamily False} zurück.

  \subsubsection*{fillUpVespeneBuildings(...)}
    Bekommt als Eingabe-Parameter die eigene Klasse, ein Observer-Objekt, eine Liste mit Vespene-Minen vom 
    Construction-Builder und die Basis-Kennung übergeben. Sofern die Flag {\ttfamily fillUpVespeneMines} 
    nicht auf {\ttfamily True} gesetzt ist und die Liste der vorhandenen Vespene-Minen des Construction-Builders 
    länger ist als {\ttfamily vespeneMines}, wird eine Liste der vorhandenen Vespene-Minen vom 
    Construction-Builder über eine for-Schleife eingelesen und die fertig gebauten werden in die klasseneigene 
    Liste {\ttfamily vespeneMines} gespeichert. Danach wird {\ttfamily fillUpVespeneMines} auf {\ttfamily True} 
    gesetzt und der {\ttfamily fillUpCounter} auf 0. Zum Schluss wird {\ttfamily False} zurückgegeben und die 
    Schleife abgebrochen. Ist die Flag {\ttfamily fillUpVespeneMines} ebenfalls auf {\ttfamily True}, aber die 
    Nachfolgebedingung falsch, so wird {\ttfamily True} zurückgegeben. Im Fall, dass die Flag nicht gesetzt ist, 
    wird {\ttfamily \_sendVespeneCollectors(...)} aufgerufen und in die Variable {\ttfamily finished} gespeichert. 
    Wird diese {\ttfamily True}, wird ein Befehl in die {\ttfamily actionQueue} gelegt, der das Basis-Gebäude auswählt. 
    Am Ende wird {\ttfamily finished} zurückgegeben.

  \subsubsection*{\_selectMineralCollectingWorker(...)}
    Benötigte Eingabe-Parameter sind die eigene Klasse, ein Observer-Objekt, die Basis-Ken-nung und die Flag {\ttfamily safeOne}.
    Die Position der Basis wird in die Variable {\ttfamily base} und die X- und Y-Koordinaten der Mineralienfelder in das 
    Tupel ({\ttfamily unitX}, {\ttfamily unitY}) gespeichert. Über eine If-Bedingung wird geprüft, ob das Positionstupel der 
    Mineralienfelder nicht leer ist (sowohl X-, als auch Y-Koordinate). Wird die Bedingung {\ttfamily True}, werden die höchste 
    und die niedrigste X- und Y-Koordinate des Listen-Tupels bestimmt und aus ihnen dann die Mittelwerte berechnet. Letztere werden 
    in {\ttfamily xCenter } und {\ttfamily yCenter} gespeichert. Ausgehend von den Center-Koordinaten werden nun linke obere und 
    rechte untere Koordinaten gebildet, um ein Rechteck ziehen zu können. Gespeichert werden sie in {\ttfamily leftTop} und 
    {\ttfamily botRight}. Danach wird noch überprüft, ob die berechneten Koordinaten noch im {\ttfamily SCREEN} liegen und notfalls 
    angepasst. Nun wird noch die Action in die {\ttfamily actionQueue} gepackt, um das Rechteck auch auszuwählen. Sollte die Flag 
    {\ttfamily safeOne = True} sein, wird der {\ttfamily actionQueue} noch der Befehl {\ttfamily SELECT\_UNIT} übergeben. Dieser 
    stellt sicher, dass nur ein Arbeiter ausgewählt ist. Zum Schluss wird von der Funktion {\ttfamily True} zurückgegeben. 
    Trifft die oben genannte If-Bedingung nicht zu, so reduziert sich die Funktion darauf den Befehl {\ttfamily MOVE\_CAMERA} in 
    die {\ttfamily actionQueue} zu übergeben und {\ttfamily False} zurückzugeben.

  \subsubsection*{\_getBase(...)}
    Übergeben werden als Eingabe-Parameter die eigene Klasse und die Basis-Kennung.
    Gibt die das Basis-Gebäude zurück.

  \subsubsection*{\_getMineralCoordinates(...)}
    Erhält als ein Eingabe-Parameter die eigene Klasse und ein Observer-Objekt.
    Speichert die Daten aller Objekte im {\ttfamily Screen} in die Variable {\ttfamily unitType}. 
    Sucht im {\ttfamily unitType} nach der Position von Mineralienfeldern und speichert deren 
    Position in die Variablen {\ttfamily unitY} und {\ttfamily unitX}.

  \subsubsection*{getCurrentState(...)}
    Besitzt als Eingabe-Paramter nur die eigene Klasse. Gibt den derzeitigen Zustand des Automaten zurück.

  \subsubsection*{setCurrentState(...)}
    Bekommt als Eingabe-Parameter die eigene Klasse und den neuen Zustand übergeben. Setzt den aktuellen 
    Zustand auf den neuen Zustand.

\subsection{Ausblick} \label{subsec:rs_ausblick}
    Im weiteren Verlauf kann noch versucht werden den Zustandsautomaten weitestgehend vom Agenten in das 
    Ressourcen-Modul selbst zu verschieben. Damit ist gemeint die Logik des Automaten innerhalb des 
    Ressourcen-Moduls implementieren. \bigskip

    Auch der Einsatz von MULEs bei den Teranern ist noch nicht implementiert. Dies wäre sehr nützlich, 
    da MULEs deutlich schneller Ressourcen abbauen, als normale Bau-Einheiten. Dabei wäre darauf zu achten, 
    an welcher Stelle die MULEs landen bzw. abbauen sollen und ob das Basis-Gebäude diese überhaupt 
    einsetzen kann.

\clearpage
